\chapter*{Résumé} % Pas de numérotation
\addcontentsline{toc}{chapter}{Résumé} % Ajout dans la table des matières

\section*{Etat de l'art}
	L'utilisation d'architectures multi-cœurs répond au double défi d'augmenter la puissance de calcul tout en réduisant la consommation énergétique, par l'utilisation d'horloges moins rapides. Ces architectures sont donc de plus en plus employées dans des contextes embarqués.
		
	Cependant, ces architectures ne peuvent être réellement exploitées que dans le cadre d'exécution d'applications multi-tâches, applications qui tirent pleinement parti du parallélisme offert par ces architectures.
	
	Une des difficultés que l'on rencontre est de concevoir des applications efficaces mais \textbf{fiables}, c'est à dire ne posant pas de problèmes d'\textit{inter-blocage} ou de \textit{race-conditions} et plus généralement respectant certaines bonnes propriétés de sûreté ou de vivacité exprimées en logique temporelle.
	
	Si des travaux récents ont permis d'améliorer la fiabilité des logiciels des systèmes embarqués en combinant l'utilisation de langages adaptés - comme Ada, C/POSIX, etc et des outils d'analyses automatiques - comme les solveurs SMT (par exemple CVC4 de New York University ou Z3 de Microsoft) ou des démonstrateurs de théorèmes (par exmple Why3 du LRI ou Alt-Ergo de OcamlPro) - la prise en compte efficace des aspects concurrents et multi-tâches reste à faire.
	
	Une étude a été menée l'an passé \cite{rapport-Abdelali} pour tenter de compléter la chaine de production SPARK de programmes embarqués fiables par la prise en compte des aspects multi-tâches, à la fois au niveau de la définition des constructions possibles en terme de langage et de propriétés à vérifier mais aussi en réalisant des briques des efficaces vérifications. Malheureusement, différentes difficultés techniques liées à la prise en main des outils utilisés basés sur un solveur SMT ont rendu peu conclusifs les résultats obtenus bien que plusieurs avancées prometteuses aient pu être réalisées.

\section*{Objectif de stage}
		La mise en point des programmes distribués critiques est un problème complexe pour lequel il est recommandé d'utiliser des techniques de description formelle afin de spécifier sans ambiguïté le comportement des programmes considérés. Il faut aussi des outils de vérification automatiques afin de valider le bon fonctionnement de ces programmes.

		Le stage aura pour objectif de définir et d'implémenter des patterns SMT correspondant aux patterns de la programmation concurrente : définition, démarrage ou arrêt d'une tâche, prise ou relâchement d'un verrou, accès à un moniteur, instructions de contrôles, etc. Ces patterns permettront de définir un procédé de traduction semi automatique de programmes concurrents (Ada, Java ou C/POSIX) vers un problème SMT. En appliquant ce procédé à des exemples bien choisis de la littérature du domaine ou provenant de projets industriels, le stage permettra de démontrer la pertinence d'utiliser des outils SMT dans la vérification de programmes concurrents. 
		
%		Le travail sera mené en partenariat avec des industriels du domaine et les expérimentations se feront sur des parties de code réellement exploitées ou exploitables dans des environnements sensibles.
	